【請廣傳！】隨便畀狗睇CCTV可能犯法

發夢/野餐多閉路電視影住就人人都知，但其實d片係唔可以隨便交畀其他人睇！
早排就有新聞話警察周圍問商戶拎CCTV片段，指明會用作搜證之用。
請大家廣傳出去，尤其話畀有裝閉路電視嘅人聽：隨便畀任何人（包括差人）睇CCTV，隨時犯《私隱條例》！！

原因係咁：
《私隱條例》保障資料第3原則（DPP3）規定：「個人資料只限用於收集時述明或直接相關的目的，否則要得到當事人自願及明確同意」
一般黎講，如果收集個人資料（例如：透過閉路電視片段收集某人資料）前無同資料當事人講明d資料係會披露/轉移畀執法部門，就唔應該未得到資料當事人自願明確同意下將資料披露/轉移畀執法部門。

不過針對「偵測罪行」等情況，其實就有豁免條文適用。
《私隱條例》第58(2)條就有講：假如使用個人資料係為左第58(1)條所述的目的（包括：(a) 防止或偵測罪行；(b) 拘捕、檢控或拘留犯罪者；(d) 防止、排除或糾正(包括懲處)不合法、嚴重不當、不誠實或舞弊行為等），該資料嘅使用係可以獲得豁免而不受DPP3管限（即係毋須得到資料當事人同意，亦都可以使用/披露個人資料），但前提係要證明若果事前嘗試徵求當事人同意，會相當可能損害有關目的。

即係話：假如而家有執法部門以查案為由，要求資料使用者（例如：閉路電視安裝者）披露涉及其他人嘅個人資料（例如：翻睇/複製/轉移閉路電視片段），閉路電視安裝者要有合理理由相信唔披露資料，或者徵求當事人同意後先至披露資料，係會相當損害或阻礙第58(1)條所述嘅目的。

要明白，用唔用第58條豁免DPP3，係完全取決於資料使用者嘅決定。假如最後所引用嘅豁免係唔適用，最終要負責嘅係閉路電視安裝者，而唔係執法部門。所以任何人考慮披露資料前應該對事件作詳細了解同客觀分析，亦應該向執法部門作出合理查詢（例如問下佢地：索取資料嘅目的、其他獲得有關資料嘅途徑係咪唔可行、唔披露資料會點樣影響有關目的等），從而判斷有關要求係唔係符合條例第58(1)條所述嘅目的，同埋徵求當事人同意後先至披露資料係唔係真係會損害/阻礙有關目的。

我絕對唔係鼓勵大家唔好同執法部門合作。但作為審慎同尊重私隱嘅良好市民，係「不應因憂慮不與執法機構『合作』便可能惹來麻煩而不加思索地地呈上資料」（呢句係節錄自私隱專員黃繼兒編著嘅《注意！這是我的個人資料私隱》第78頁）。即使執法部門要求索取資料時可能已經講明《私隱條例》第58條適用，都唔應該認定係必須提供所要求嘅資料，因為最後披唔披露資料嘅決定權都喺資料使用者手上。假如資料使用者決定披露，就需要相關責任同風險。

雖然執法部門未必會仔細交代案件細節，但無論如何，如果有資料使用者唔清楚披露個人資料時可唔可以獲得豁免，就應該主動要求有關執法部門向法庭申請披露資料嘅命令。總之要記住：除非有法庭命令，否則資料使用者（例如閉路電視安裝者）係無責任引用豁免條款而提供個人資料，相反要確保自己符合保障資料原則或豁免條款先可以披露資料，否則一唔小心就可能違反《私隱條例》。

私隱條例雖然係虧，但隨時救人一命。
而家d資料唔係事必要你畀，但你所畀嘅嘢可能會成為你違反《私隱條例》嘅證據。
除左「我無嘢講」，大家仲要記住「我無嘢要畀，你要拎就問法庭攞命令」

回帶：
#1 【請廣傳】私隱條例為警察服務 市民私隱就賤過泥：

Push

推

廣傳呀唔好隨便畀狗睇片呀！

！

!

我冇嘢講